In questo capitolo viene approfondito come comunicano tra loro CBC e
MME su rete LTE. Il protocollo da essi utilizzato prende il nome
SBcAP e viene ampiamente discusso in 3GPP TS 29 168 \cite{3gppts29168}.
La rete LTE si focalizza solamente su messaggi broadcast di tipo PWS,
tralasciando messaggi di broadcast generali.

\section{Interfaccia SBc}
SBc è l'interfaccia tra MME e CBC; tutti i
messaggi scambiati prevedono che ci sia una SCTP Association tra
MME e CBC. Per una rappresentazione grafica dello stack
dell'interfaccia si veda la Figura \ref{fig:ltestack}. A livello network,
tutte le comunicazioni avvengono su IPv4 e/o IPv6, e lo strato IP
supporta solo comunicazioni punto-punto. A livello trasporto deve essere
utilizzato il protocollo SCTP; durante una normale operatività deve
essere stabilita una connessione semipermanente tra MME e CBC.
Devono essere supportate le funzionalità di SCTP, quali il \textit{local
multi-homing} e il \textit{remote multi-homing}; possono essere sfruttate al
meglio le caratteristiche di SCTP che possono prevedere più endpoint
locali e più endpoint remoti per stabilire più associazioni contemporanee tra
MME e CBC.
\`E il CBC che deve stabilire la connessione e lo fa contattando
MME sulla porta standard numero 29168 (da notare che prende il numero
dal documento del 3GPP dove ci sono le specifiche del protocollo).
Il protocollo viene identificato con il \textit{protocol identifier} numero 24.
Si dà per scontato che tutte le proprietà di SCTP vengano garantite; tra
queste ne ricordiamo un paio, tra cui la consegna in sequenza dei messaggi e
la notifica al livello superiore in caso di interruzione di connessione.

\section{Specifiche tecniche di SBcAP}
Come nel caso del protocollo SABP in UMTS,
vengono definite le EP, che sono alla base dello scambio di
informazione tra MME e CBC. Queste procedure sono definite
separatamente una dall'altra e sono usate per costruire delle sequenze di
scambio di messaggi in maniera flessibile, ma devono rispettare una logica
dettata da specifiche. Anche qui esistono 2 tipi di procedure: quelle di
\textbf{Class 1} e quelle di \textbf{Class 2}, che sono rispettivamente
quelle che prevedono una risposta e quelle che non la prevedono. Nel caso
delle prime, la risposta può essere positiva o negativa; nel caso delle
seconde non vi è alcuna risposta e la ricezione viene sempre considerata come
andata a buon fine. La funzionalità principale del protocollo è quella di
iniziare, aggiornare e fermare la trasmissione in broadcast dei messaggi di
allerta di PWS, tra cui CMAS, ETWS e EU-ALERT. Nei
documenti del 3GPP oltre alla formalizzazione del protocollo per quanto
concerne la parte di formato dei messaggi è riportata in maniera
descrittiva la logica dello scambio dei messaggi. \`E descritto il
comportamento che ogni nodo dovrebbe tenere, come rispondere in caso di
errori (siano essi logici o eccezioni) e vengono date risposte ad alcune
ambiguità che la mera definizione ASN.1 non riesce a risolvere.

\section{Elementi informativi}
Gli elementi informativi scambiati tra le parti sono riportati nelle tabelle
nelle sezioni successive; sono descritti in dettaglio nei documenti 3GPP TS
29 168 \cite{3gppts29168} e 3GPP TS 23 041 \cite{3gppts23041} e la loro
codifica e decodifica avviene tramite regole descritte in ASN.1.
Valgono le stesse regole viste nella sezione \ref{subsec:umtsie}.

\section{Procedure}
In questa sezione vengono riportate e discusse brevemente le procedure
coinvolte nel protocollo \gls{sbcap}.
\subsection{Write Replace Warning}
\begin{figure}[H]
\centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/sbcap_writereplace.png}
  \caption{La procedura Write Replace Warning in SBcAP}
  \label{fig:sbcapwritereplacewarning}
\end{figure}
CBC inizia la procedura Write-Replace Warning mandando un messaggio
Write-Replace Warning Request allo MME. Il messaggio del
CBC può potenzialmente includere la lista delle tracking area su cui si vuole
fare broadcast.
Quando MME riceve il messaggio \textit{Write-Replace Warning Request} dal
CBC, se è presente la lista delle tracking area, inoltra il messaggio
esclusivamente agli eNB presenti in lista; altrimenti il messaggio viene
inoltrato a tutti gli eNB connessi a MME.
Il messaggio \textit{Write-Replace Warning Request} include gli information 
elements listati in Tabella \ref{table:ltewritereplace}. Gli eNB utilizzano 
queste informazioni per fare il broadcast del messaggio ai dispositivi.
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{ |l|c| }
  \hline
  \textbf{Parametro} & \textbf{Obbligatorio} \\
  \hline
  Message Type & \checkmark \\
  Message Identifier & \checkmark \\
  Serial Number & \checkmark \\
  List of TAIs & \\
  Warning Area List & \\
  Repetition Period & \checkmark \\
  Extended Repetition Period & \\
  Number of Broadcast Requested & \checkmark \\
  Warning Type & \\
  Warning Security Information & \\
  Data Coding Scheme & \\
  Warning Message Contents & \\
  OMC ID & \\
  Concurrent Warning Message Indicator & \\
  Send Write Replace-Warning-Indication & \\
  Global eNB ID & \\
  \hline
\end{tabular}
\caption{Gli Elementi Informativi di Write-Replace Warning Request}
\label{table:ltewritereplace}
\end{table}
\textit{Repetition Period} informa l'eNB su quale sia la periodicità del 
messaggio interessato.
\textit{Number of Broadcast Requested} informa l'eNB su quante volte lo stesso
messaggio di warning debba essere trasmesso. l'eNB fa broadcast ripetutamente
e periodicamente del messaggio di allerta in base al valore di 
\textit{Number of Broadcast Requested} e al valore di \textit{Repetition Period}.
La \textit{Warning Area List} contiene l'informazione che descrive dove il messaggio
deve essere mandato in broadcast. La \textit{Warning Area List} può indicare questa
informazione attraverso 3 tipi di liste: la lista delle area di emergenza
definite dall'operatore, la lista delle tracking area, e la lista delle celle.
Da queste 3 liste l'eNB determina le celle su cui il messaggio interessato
deve essere mandato in broadcast. L'elemento \textit{Concurrent Warning Message
Indicator} segnala all'eNB se il messaggio in questione va a rimpiazzare un
messaggio correntemente trasmesso. Se l'elemento \textit{Concurrent Warning Message
Indicator} non è presente, l'eNB rimpiazza il messaggio correntemente trasmesso
con il nuovo messaggio ricevuto dallo MME. Se invece l'elemento \textit{Concurrent 
Warning Message Indicator} è presente, il messaggio viene trasmesso in broadcast
insieme al vecchio messaggio. Solo CMAS supporta questa funzionalità: ETWS non
supporta il broadcast simultaneo di più messaggi di allerta. Una cella può
trasmettere in broadcast al più una ETWS Primary Notification e una sola ETWS
Secondary Notification; ciò vuol dire che quando una notifica arriva a eNB,
questa rimpiazza una possibile vecchia notifica; lo stesso vale per le ETWS
Secondary Notification.
L'eNB può ricevere più di un messaggio \textit{Write-Replace Warning Request} 
per lo stesso messaggio di allerta. Questo può accadere perché l'eNB può essere
connesso a più di un MME. Per evitare broadcast duplicati, l'eNB rileva i
duplicati dello stesso messaggio di allerta controllando il 
\textit{Message Identifier} e \textit{il Serial Number} del messaggio di 
allerta in questione. L'eNB manda il messaggio \textit{WriteReplace Warning 
Response} allo MME in risposta al messaggio \textit{Write-Replace Warning Request}. 
Il messaggio di risposta può includere la \textit{Broadcast Completed Area List} che 
indica le aree in cui il messaggio di allerta
interessato è stato trasmesso in broadcast con successo. Questa lista può
contenere la lista delle aree di emergenza definite dall'operatore, la lista
delle tracking area o la lista di celle; questi dati sono successivamente
inoltrati a CBC con la procedura \textit{Write-Replace Warning Response} i cui
Elementi Informativi si possono vedere in Tabella
\ref{table:ltewritereplaceresponse}.
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{ |l|c| }
  \hline
  \textbf{Parametro} & \textbf{Obbligatorio} \\
  \hline
  Message Type & \checkmark \\
  Message Identifier & \checkmark \\
  Serial Number & \checkmark \\
  Cause & \checkmark \\
  Criticality Diagnostics & \\
  Unknown Tracking Area List & \\
  \hline
\end{tabular}
\caption{Gli Elementi Informativi di Write-Replace Warning Response}
\label{table:ltewritereplaceresponse}
\end{table}
Il messaggio di risposta può riportare un insuccesso nel caso in cui MME non
sia riuscito a processare il messaggio. In questo caso il messaggio riportato
sarà di tipo \textit{Unsuccessful} e se possibile verrà indicato il motivo
nel campo apposito (\textit{Cause}). In ogni caso MME deve rispondere
immediatamente a CBC senza aspettare una risposta dagli eNB a cui ha
inoltrato il messaggio. Per avere informazioni sull'esito della consegna del
messaggio CBC può settare appositamente il campo \textit{Send Write
Replace-Warning-Indication} e MME si occuperà di informare CBC riguardo tali
informazioni (vedi sezione \ref{subsec:writereplacewarningindication}).

\subsection{Stop Warning}
\begin{figure}[H]
\centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/sbcap_stopwarning.png}
  \caption{La procedura Stop Warning in SBcAP}
  \label{fig:sbcapstopwarning}
\end{figure}
Il CBE può richiedere al CBC di fermare la trasmissione broadcast dei messaggi
di allerta, per esempio quando il disastro annunciato cessa. Quando questa
richiesta viene effettuata, viene trasmessa in rete la procedura 
\textit{Stop Warning} i cui Elementi Informativi sono listati 
in Tabella \ref{table:ltestopreq}.
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{ |l|c| }
  \hline
  \textbf{Parametro} & \textbf{Obbligatorio} \\
  \hline
  Message Type & \checkmark \\
  Message Identifier & \checkmark \\
  Serial Number & \checkmark \\
  List of TAIs & \\
  Warning Area List & \\
  OMC ID & \\
  Send Stop Warning Indication & \\
  Stop-All Indicator & \\
  \hline
\end{tabular}
\caption{Gli Elementi Informativi di Stop Warning Request}
\label{table:ltestopreq}
\end{table}
Quando MME riceve questo messaggio lo inoltra a tutti gli eNB che
appartengono alle liste specificate. In caso non sia riportata nessuna lista,
MME inoltra il messaggio a tutti gli eNB ad esso connessi.
MME deve rispondere immediatamente a CBC con un messaggio che include le
informazioni della Tabella \ref{table:ltestopres} utilizzando un messaggio di
tipo \textit{StopWarningResponse}, e non deve aspettare una risposta dagli
eNB.
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{ |l|c| }
  \hline
  \textbf{Parametro} & \textbf{Obbligatorio} \\
  \hline
  Message Type & \checkmark \\
  Message Identifier & \checkmark \\
  Serial Number & \checkmark \\
  Cause & \checkmark \\
  Criticality Diagnostics & \\
  Unknown Tracking Area List & \\
  \hline
\end{tabular}
\caption{Gli Elementi Informativi di Stop Warning Response}
\label{table:ltestopres}
\end{table}
Nel caso in cui CBC voglia sapere l'esito dell'effettivo stop
broadcast da parte degli eNB, deve essere impostato appositamente il campo
\textit{Send Stop Warning Indication} (vedi sezione
\ref{subsec:stopwarningindication}). Nel caso in cui MME non riesca a capire
il messaggio ricevuto o non sia in grado di soddisfare le richieste
pervenute, risponde riportando a CBC una \textit{Unsuccessful Operation} ed
indicando possibilmente la causa.

\subsection{Error Indication}
Questa procedura è utilizzata da entrambi i nodi per riportare un errore in
risposta ad un messaggio ricevuto nel caso essi non riescano a riportare tale
informazione in riposta ad un messaggio di classe 1 ricevuto.
\begin{figure}[H]
\centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/sbcap_errorindication_1.png}
  \caption{La procedura Error Indication in SBcAP inizializzata da CBC}
  \label{fig:sbcaperrorindication1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/sbcap_errorindication_2.png}
  \caption{La procedura Error Indication in SBcAP inizializzata da MME}
  \label{fig:sbcaperrorindication2}
\end{figure}
Le informazioni contenute in questo messaggio sono quelle riportate in Tabella
\ref{table:lteerrorindication}; in particolare dev'essere riportata la causa
 per cui tale messaggio è stato generato.
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{ |l|c| }
  \hline
  \textbf{Parametro} & \textbf{Obbligatorio} \\
  \hline
  Message Type & \checkmark \\
  Cause & \\
  Criticality Diagnostics & \\
  \hline
\end{tabular}
\caption{Gli Elementi Informativi di Error Indication}
\label{table:lteerrorindication}
\end{table}

\subsection{Write Replace Warning Indication}
\label{subsec:writereplacewarningindication}
Questo messaggio viene inviato da MME a CBC per riportare l'avvenuta
consegna del messaggio ad uno o più MME. Come visto precedentemente
questo messaggio viene inviato da MME solamente se ciò è stato
precedentemente richiesto includendo l'informazione \textit{Send Write
Replace-Warning-Indication}.
\begin{figure}[H]
\centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/sbcap_writereplaceindication.png}
  \caption{La procedura Write Replace Warning Indication in SBcAP}
  \label{fig:sbcapwritereplaceindication}
\end{figure}
Le informazioni incluse in questo messaggio sono quelle riportate in Tabella
\ref{table:ltewritereplaceindication}.
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{ |l|c| }
  \hline
  \textbf{Parametro} & \textbf{Obbligatorio} \\
  \hline
  Message Type & \checkmark \\
  Message Identifier & \checkmark \\
  Serial Number & \checkmark \\
  Broadcast Scheduled Area List & \\
  \hline
\end{tabular}
\caption{Gli Elementi Informativi di Write Replace Warning Indication}
\label{table:ltewritereplaceindication}
\end{table}

\subsection{Stop Warning Indication}
\label{subsec:stopwarningindication}
Analogamente al messaggio \textit{Write Replace Warning Indication} MME può
riportare il messaggio \textit{Stop Warning Indication} nel caso in cui CBC
voglia essere informato dell'effettivo fermo di un messaggio di broadcast
precedentemente inviato.
\begin{figure}[H]
\centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/sbcap_stopwarning.png}
  \caption{La procedura Stop Warning Indication in SBcAP}
  \label{fig:sbcapstopwarningindication}
\end{figure}
Le informazioni incluse sono quelle riportate in Tabella
\ref{table:ltewstopwarningindication}, dove si può vedere che può venire inclusa
una lista di eNB su cui è stato fermato il broadcast.
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{ |l|c| }
  \hline
  \textbf{Parametro} & \textbf{Obbligatorio} \\
  \hline
  Message Type & \checkmark \\
  Message Identifier & \checkmark \\
  Serial Number & \checkmark \\
  Broadcast Cancelled Area List & \\
  Broadcast Empty Area List & \\
  \hline
\end{tabular}
\caption{Gli Elementi Informativi di Stop Warning Indication}
\label{table:ltewstopwarningindication}
\end{table}

\subsection{PWS Restart Indication}
Il messaggio \textit{PWS Restart Indication} viene inviato da MME a CBC per
informare che uno o più eNB sono stati riavviati e che quindi sono 
disponibili a mandare un messaggio broadcast.
\begin{figure}[H]
\centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/sbcap_restartindication.png}
  \caption{La procedura Restart Indication in SBcAP}
  \label{fig:sbcaprestartindication}
\end{figure}
Dopo aver ricevuto tale messaggio CBC deve considerare che gli eNB in lista
siano operativi e che non contengano nessuna informazione di broadcast. Se
necessario, CBC deve riprogrammare un nuovo messaggio di broadcast includendo
una lista con l'area e l'id dello specifico eNB. Le informazioni di questo
messaggio sono riportare in Tabella \ref{table:ltepwsrestartindication}.
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{ |l|c| }
  \hline
  \textbf{Parametro} & \textbf{Obbligatorio} \\
  \hline
  Message Type & \checkmark \\
  Restarted Cell List & \checkmark \\
  Global eNB ID & \checkmark \\
  List of TAIs for Restart & \checkmark \\
  List of EAIs for Restart & \\
  \hline
\end{tabular}
\caption{Gli Elementi Informativi di PWS Restart Indication}
\label{table:ltepwsrestartindication}
\end{table}
